\chapter{Entwurfsbeschreibung}

%Die  Entwurfsbeschreibung  ist  ein  zusammenfassendes  Dokument,  das  alle  wichtigen  Informationen zu den Struktur- und Entwurfsprinzipien der Software entḧalt,
%welche ein durchschnittlicher, bisher mit dem Projekt nicht befasster Programmierer kennen sollte, bevor er ̈Anderungen oder Erg̈anzungen des Quellcodes vornimmt
%(und dabei die detailliertere, etwa javadoc basierte Dokumentation des Quellcodes nutzt). Die Entwurfsbeschreibung ist damit der Einstiegspunkt f̈ur qualifizierte
%externe Dritte, die sich mit der Umsetzung Ihres Projektsgenauer vertraut machen m̈ochten. In der Entwurfsbeschreibung  sind  alle  wichtigen  Modellierungs-,
%Struktur-  und  Designentscheidungen  zu  begründen.  Erläutern  Sie  dabei  insbesondere,  mit  welchen  Entscheidungen Sie welche Konzepte und Ansätze umgesetzt haben.

\section{Visionen und Ziele}
Hauptaufgabe des Projektes ist es, Menschen mittels Echtzeitkommunikation über 'Chat' zu ermöglichen, miteinander zu schreiben.
Natürlich gibt es hierfür bereits genug Applikationen, wie zum Beispiel WhatsApp oder Telegram. In unserem Fall wird aber das
Mercure Protocol in einer Web-App verwendet. Damit werden 'Chats' in Echtzeit ermöglicht, indem Datenupdates auf einem schnellen, verlässlichen 
und vor Allem batterieeffizienten Weg 
%erlaubt 
durchgeführt werden. Zusätzlich soll die Entfernung zwischen anderen Nutzern relativ zu einem 
selbst angezeigt werden, wobei keine exakten Distanzangaben gemacht, sondern nur vage Informationen basierend auf Kategorien wie z.b. 
nah oder fern weitergegeben werden. Anstatt Nummern auszutauschen, werden Benutzernamen oder ID's verwendet. Mit einer Suchfunktion sollen 
andere Nutzer gefunden und die Möglichkeit gegeben werden, diese zu ihren Kontakten hinzuzufügen.

\section{Rahmenbedingungen und Produktübersicht}
Der Nutzer braucht eine konsistente Internetverbindung, da es sich um eine Web-App handelt.
Desweiteren ist ein moderner Internetbrowser wie Firefox oder Chrome notwendig.
Zur Nutzung der App loggt sich der Nutzer ganz klassisch im Browser mit seiner Email und seinem Passwort ein, woraufhin er zur Benutzeroberfläche weitergeleitet wird. 
Von dort aus können Chats mit anderen Nutzern mittels Suchfunktion gestartet werden. Dabei wird die relative Entfernung zu anderen Nutzern einsehbar sein.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{abb1.png}
\caption{Login}
\label{abb1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{abb2.png}
\caption{Benutzeroberfläche}
\label{abb2}
\end{figure}


Die hier verwendeten Bilder sind Resultate der frühen Entwicklungsphase.

\section{Grundsätzliche Struktur- und Entwurfsprinzipien}
Es wird eine Server-Client-Architektur verwendet. Bei der ersten Schicht handelt es sich um die Datenbank (siehe Datenmodell), 
bei der zweiten Schicht um das Back-End und bei der letzten um den Client. Die App kommuniziert via REST-API mit dem Server und dieser mittels SQL als Doctrine abstrahiert mit der Datenbank.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=12cm]{erbackend.png}
\caption{Entity-Relationship-Modell}
\label{abb3}
\end{figure}

\section{Struktur- und Entwurfsprinzipien einzelner Pakete}

\subsection{BackEnd}

\subsubsection{Entitäten}
Alle Entitäten haben IDs, mit denen sie eindeutig gekennzeichnet werden.

\subsubsection{Data-Persister}
Beschreiben die Art und Weise der Speicherung einzelner Objekte in der Datenbank. 

\subsubsection{Voter}
Bestimmen, welche User auf welche Bereiche (z.B. welche Chats/Messages) zugreifen können.

\subsubsection{Serializer}
Keine Verwendung mehr von Serializern, Ersatz durch neue Data-Provider.

\subsubsection{Mercure}
Mit dem Mercure Protocol werden versendete Nachrichten schnell, verlässlich und effizient in Echtzeit an andere Clients geschickt.

\subsubsection{Lokalisierung}
Mit PostGIS, einer Erweiterung von PostgreSQL, werden Längengrad und Breitengrad des Standorts des Nutzers ermittelt. Mit diesen Werten wird die Distanz zu einem anderen
Nutzer berechnet und kann anschließend eingesehen werden.

\subsection{FrontEnd}

\subsubsection{Components}
Elemente des User Interfaces.

\subsubsection{Actions}
Actions werden von den Webkomponenten aufgerufen und von Reducern ausgewertet.

\subsubsection{Reducers}
Reducer verändern den globalen State der Webapplikation, indem sie, basierend auf dem Typ einer Aktion, ein neues Statusobjekt dem globalen State hinzufügen. 

\subsubsection{Routes}
Ist eine Routing-Bibliothek, welche das Interface der Applikation mit der URL synchron hält.

\subsubsection{Utils}
Kleine Codeschnipsel, die an verschiedenen Stellen verwendet können.

\subsubsection{Modules}
Module schließen Operationen und Logik ein.

\section{Datenmodell}
Gewählt wurde eine PostgreSQL-Datenbank, da sie in der API Platform Distribution Standard ist und es eine relativ einfache Umsetzung der Lokalisation ermöglicht.

\section{Glossar}

\item[Backend]
Das Backend bezeichnet den Teil einer Anwendung, den der User nicht sehen kann und mit dem er nicht direkt interagieren kann, z.B. der Code zur Kommunikation mit einer Datenbank. Backend-Entwicklung umfasst das Modellieren und Implementieren der Kernfunktionalität (der Logik) einer Anwendung, die wiederum vom Frontend der Anwendung genutzt wird.


\item[Frontend]
Das Frontend bezeichnet den Teil einer Anwendung, den der User sehen kann und mit dem er direkt interagieren kann, z.B. die grafische Benutzeroberfläche oder die Kommandozeile. Arbeiten am Frontend einer Website umfassen z.B. das Design der Website und das Programmieren von jeglicher Funktionalität, die der User durch Aktionen (z.B. Klicken eines Buttons) direkt ausführen kann.


\item[SQL]
Mit der Structured Query Language (SQL) wird eine Datenbank erstellt, Daten eingepflegt und Möglichkeiten gegeben, diese Daten auch wieder abzufragen. SQL bietet dafür drei Kategorien an Befehlen an, die auf der relationalen Algebra (Operationen auf Relationen) basieren: DML-Befehle (Data Manipulation Language) schließen das Einfügen, Löschen und Bearbeiten von Daten in der Datenbank ein. DDL-Befehle (Data Definition Language) hingegen werden benutzt, um das Schema der Datenbank zu definieren. Wichtige Befehle sind hierbei u.a. das Anlegen und Ändern einer Tabelle, einschließlich der einzelnen Spalten einer Tabelle mit ihren jeweiligen Datentypen, in der Datenbank oder auch das Löschen eines Index. Mit den DCL-Befehlen (Data Control Language) werden die Sichten auf die Datenbank bestimmt. Hierzu gehören Befehle, die die Rechte, wie u.a. das Schreibrecht in Tabellen, einem User vergeben, aber auch entziehen können. SQL ist dabei standardisiert und kann plattformübergreifend mit vielen Datenbanksystemen genutzt werden.   


\item[Framework]
Ein Framework besteht genau wie eine Bibliothek aus wiederverwendbarem Programmcode. Im Gegensatz zu einer Bibliothek ist jedoch nicht der Nutzer für den Kontrollfluss verantwortlich, sondern das Framework. Der Code des Frameworks ruft also den Code des Nutzers auf. Frameworks stellen dem Nutzer eine Grundstruktur für die Programmierung von Anwendungen zur Verfügung. Frameworks mit denen wir arbeiten sind API Platform (REST und GraphQL) und Symfony (PHP).


\item[API]
API steht für 'application programming interface', also eine Schnittstelle zur Anwendung. Im Gegensatz zu einer [G]UI ([graphical] user interface) sind API primär für die Kommunikation verschiedener Anwendungen miteinander gedacht und nicht für Benutzer die das Programm nutzen. Besonders relevant für dieses Projekt sind sogenannte protokollorientierte Schnittstellen. Diese setzen voraus, dass ein bestimmtes Format für die zu übertragenden Daten festgeschrieben ist, eben ein Protokoll. Dieses Protokoll muss dann von den miteinander kommunizierenden Anwendungen implementiert werden. Im Kontext dieses Projekts sind die entsprechend miteinander kommunizierenden Anwendungen das Front- und Backend.


\item[REST-API]
REST-API steht für 'representational state transfer api'. Darunter versteht man eine Programmierschnittstelle, die einen Ansatz für die Kommunikation zwischen Client und Server in einem Netzwerk beschreibt. Dabei orientiert sie sich an den Paradigmen und Verhalten des World Wide Web. Hierbei werden als Ansatz sechs Architekturprinzipien vorausgesetzt:


\item[PostgreSQL]
PostgreSQL, oft kurz Postgres genannt, ist ein freies, objektrelationales Datenbankmanagementsystem.


\item[Entity-Relationship-Modell]
Das Entity-Relationship-Modell ist ein Datenmodell, das zur Modellierung von logischen Datenbankbeziehungen verwendet wird.

